<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tijuana Maid (Spanish)</title>
				<author>Martha Rosler</author>
				<respStmt>
					<persName>Haley Beardsley</persName>
					<resp>Editor, encoder</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Erica Delsandro</persName>
					<resp>Investigator, editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Margaret Hunter</persName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<resp>Invesigator, encoder</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sophie McQuaide</persName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Olivia Martin</persName>
					<resp>Editor, encoder</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Bri Perea</persName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Roger Rothman</persName>
					<resp>Investigator, editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kaitlyn Segreti</persName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Maggie Smith</persName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Maya Wadhwa</persName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<funder>Bucknell University Humanities Center</funder>
				<funder>Bucknell University Office of Undergraduate Research</funder>
				<funder>The Mellon Foundation</funder>
				<funder>National Endowment for the Humanities</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>
					<name>Bucknell University</name>
					<address>
						<street>One Dent Drive</street>
						<settlement>Lewisburg</settlement>
						<region>Pennsylvania</region>
						<postCode>17837</postCode>
					</address>
				</distributor>
				<availability>
					<licence>Bucknell Heresies Project: Creative Commons Attribution-NonCommercial
						4.0 International (CC BY-NC 4.0)</licence>
					<licence>Heresies journal: © Heresies Collective</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Issue 1: Heresies</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<publisher>HERESIES: A Feminist Publication on Art and
								Politics</publisher>
							<pubPlace>
								<address>
									<name>Heresies</name>
									<postBox>P.O. Boxx 766, Canal Street Station</postBox>
									<settlement>New York</settlement>
									<region>New York</region>
									<postCode>10013</postCode>
								</address>
							</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n="8"/>
			<div>
				<head><title>Tijuana Moid</title><note>The third part of a trilogy sent out as
						postcard novels, that also includes a budding gourmet and McTowersMaid; to
						be published early 1977 as Service: A trilogy on colonization by Printed
						Matter Inc., New York.</note></head>
				<byline>Mortho Rosler</byline>

			</div>
			<div>
				<p> Crucé por primera vez cuando tenia 22 anos. Hacia 6 meses que habïa llegado a
					Tijuana, viniendo de mi pueblo. Como habia poco trabajo y mi hermana tenia
					amigas que esta¬ ban trabajando de criadas en San Diego, estaba segura de que
					seriä fäcil arreglarlo. Dejaria a Rosita y Juanito con ella, y ella tambien my
					ayudaria a buscar la manera de cru¬ zar la frontera y obtener empleo. Prefiero
					no discutir los detalles de como llegue aqui. Habia unos hombres que me pe¬ dian
					mucho dinero, pero prometian conseguirme empleo muy pronto y luego la tarjeta
					verde. Pero nunca recibi la tar¬ jeta. Querian 3350 por una falsa, pero casi
					siempre uno no pasa mäs allä de los inspectores con éstas. Firme un papel
					diciendo que les daria la mitad de mi sueldo por 3 meses y entonces me cruzaron.
					Por todo Tijuana hay hombres con carros americanos, muy lustrosos y bonitos,
					esperando y prometiendo empleos. Ellos cruzan a cientos, miles de mu¬ jeres cada
					ano. No lo sabia entonces. </p>
				<p> Estaba aterrorizada: yo estaba segura de que nos iban a encontrar, tambien tenia
					mucho miedo de ir a un pais extran¬ jero. Sôlo sabia unas pocas palabras de
					inglés. Que sola me encontraria, especialmenta sin mis ninos! Muchas mujeres
					cru¬ zan a diario con la mica, una tarjeta para ir de compras so¬ lamente. Ellas
					se toman el Greyhound para el centro de San Diego y de alli se van en un camion
					urbano a sus trabajos. El Greyhound es muy caro, casi 31. Oi decir a alguien que
					la ciudad quería poner una ruta por 25 centavos, pero la Grey¬ hound logrô que
					la corte los parara. Si yo cruzara a diario, podria estar con mis nifos en las
					noches, pero las que lo ha¬ cen se cansan mucho: trabajan para la patrona todo
					el dia y durante la noche se ocupan de sus familias. En fin, los hom¬ bres me
					dijeron que sôlo podia trabajar viviendo con una familia. Me pagarian menos,
					pero siquiera no cruzaria la frontera, con sus inspectores, a diario. Son
					impredecibles, como los jaguares; te dejan cruzar a diario, cada semana, y de
					repente te quitan la tarjeta. </p>
				<p> Los hombres me conseguieron un empleo con una familia muy rica, el patron era
					hombre de negocios. La patrona era buena, realmente. Ella me enseno como
					funcionaban las cosas en su ca¬ sa y me ayudô con el idioma inglés. Ella me dijo
					que sôlo con¬ taba con que duraria unos 8 meses con ella, lo suficiente para
					aprender inglés, como vestirme y peinarme para poder conseguir un empleo en una
					oficina. iEstaba tan sorprendida! Sölo le daban gracias a Dios por haberme
					conseguido empleo. Ellos suponian que trabajaria los 7 dias de la semana, pero
					cuando les conte de Rositay Juanito ellos me dieron un dia y medio de descanso.
					La mujer me diô un libro para que lo estudiara, llamado Home Maid Spanish Cook
					Book. El libro dice "Our aim is not to teach the Mexican or Spanish speaking
					maid how to make her own native dishes. She can do that to perfection and
					without our help. We want to have her help Y O U in the kitchen. To do things Y
					O UR way" El libro tiene un dibujo de una cocina americana con el nombre de
					todas las cosas en espanol. Este libro trae tambien recetas de comidas tipicas
					americanas, tal como las Hamburguesas, los Hot Dogs, Guisado de Atun, Bistecs,
					Lomo Asado y Pastel de Manzanas.</p>
				<p>Te ensenâ como hacer botanas para las fiestas de los patro¬ nes, como Galletas
					con Caviar, y tambien como preparar los tra¬ gos. Los favoritos de mis patrones
					eran Los Martinis y los Old Fashioneds. </p>
				<pb n="9"/>

				<p><title>EMPAREDADO DE JALEA Y MANTEQUILLA DE CACAHUATE</title> Unte de mantequilla
					2 rebanadas de pan. Unte generosamente 1 rebanada con mantequilla de cacahuate y
					luego con la jalea. Cübrala con la otra rebanada de pan y corte a la mitad
					(diagonal). Sirva con un vaso grande de leche.</p>


				<p> El libro contiene una lista de frases en ingles y en espanol: <list>
						<item>Barra el piso de la cocina.</item>
						<item>Estregue</item>
						<item>encere y saque brillo</item>
						<item>Nos gusto que nos sirva el desayuno a las-----.</item>
						<item>Ha ido usted al super-mercado?</item>
					</list>
				</p>
				<p> etcetera, etcetera, y contiene una frase que oía siempre<lb/> Nos cocina una
					comida mexicana para nosotros alguna vez? </p>
				<p> Había bastante que hacer, con tres chamacos muy cochinos, la casa grande, y
					muchas fiestas con bastante de limpiar des¬ puës. La senora trataba de hablarme
					en espanol pero su accento estaba tan mal que apenas podia entenderle. El senor
					casi no me hablaba, nomas para preguntarme de cuändo iba a hacer chile con
					carne, que no es un platillo mexicano, o para preguntarme cuändo iba a hacerles
					unos tamales. Me hacia la mal entendida. No me daban ganas de hacer tamales. No
					esperaba cocinar tanto, pero no iba a durar si me quejaba. Entonces hacia tacos.
					No sabía' que me disgustaba mäs, si cocinar las comidas americanas tan aburridas
					que les gustaban, o los tacos una vez a la sema¬ na. Mi hermana me platicó de
					una muchacha de nuestro pueblo que fuë llevada a Laguna Beach por una pareja
					para cuidar sus ninos, pero pasaba todo el dia limpiando y cocinando. La teni¬
					an cocinando platillos mexicanos bastante picantes para sus amigos, luego la
					sacaban de la cocina para que los amigos la vieran. Estaba muy joven, sola y no
					podia hablar inglés. Ella se suicidó--claro, se mató.</p>
				<p>Bueno, mis patrones me dejaban comer lo que yo queria des¬ pues que ellos
					acababan,iyo nunca habia comido tanta carne en mi vida! Hacia 330 por semana de
					los cuales la mitad iba a los hombres, mi cuarto era chica y mal aluzado, pero
					tenía trabajo, y comia a tiempo. </p>
				<p> Hicimos un trato y acabé de pagarles a los hombres. Era verano y los ninos
					estaban en el campo y la patrona se fué de visita por unos dias. Estaba leyendo
					en mi cuarto una noche cuando toco el patron la puerts. Le dije que esperara
					porque tenia que vestirme pero de todos modos entrô y se recargo so¬ bre mi.
					Traté de escapar, me agarrô fuerte y peleamos. Esta¬ ba tratando de besarme y me
					tirô a la cama. Rompió mi ropa in¬ terior. Empezô a forzarme pero me zafé y
					corri al bano y cerre la puerta con candado. Insistia casi tumbando la puerta y
					yo comence a llorar. Aûn despues de que acabo tenia miedo de abrir la puerta
					pensando que el podria estar escondido en qualquier parte en el cuarto. Sabia
					que no tenia esperanza de ayuda con la polecia porque yo era ilegal y porque
					este tipo de gente ti¬ ene plata suficiente para zafarse. Finalmente of la
					puerta de enfrente cerrar, el carro prendio y se fué. Sali corriendo a mi
					cuarto. Recogi todas mi cosas y me fuï. Tome un camion al centro de San Diego y
					me pase la noche esperando el camion a la frontera.</p>
				<p>Despuës de este incidente he conocido a à mujeres que han sido violadas por sus
					patrones, una de ellas salió embarazada. Despuës de todo tuve suerte. </p>
				<p> Despuës de un tiempo regrese a San Diego con mi mica. Esta vez sabia buscar en
					el periodico como encontrar chamba. Obtuve una con un profesor y su esposa en La
					Jolla. Me paga¬ ban sôlo $25 a la semana pero la casa era mäs chica y sôlo 2
					ninos siempre se la pasaban enfrente de la television. Ha¬ bia muchas estatuas y
					pinturas, y alfombras lindas y mucho que desempolvar y pasar la aspiradora.
					Tenían muchas vasijas antiguas de barro y muchas estatuas hechas por los indios
					de México. La comida era mejor, apreciaban mis comidas mexica¬ nas, asi es que
					no me estorbaba cocinar tanto. Todos estos gringos quieren comer la comida de
					los pobres. La esposa se sonreia conmigo, pero me hablaba como que fuera una
					nina o bien estüpida. Tambien tenian todos los libros de "Spanish Maid."</p>
				<p>Esta gente era muy mala cuando se trataba de pagarme. Una vez se atrasaron con 5
					semanas y cuando les pedi que me pa¬ garon dijeron que no podian porque tenian
					muchas cuentas. Me enoje y les dije que le iba a hablar a la polecia, que fue
					ridiculo porque se enojaron y dijeron que le iban a echar la migra. Estaba
					asustada y dejé el empleo. </p>
				<pb n="10"/>
				<p> Mi siguiente trabajo tambien era en La Jolla, con un doctor y su familia, ipor
					355 a la semana! Tenia que cocinar todas las comidas, cuidar a los ninos y hacer
					toda la limpieza y quedarme 7 dias de la semana, asi es que no podia ver a mis
					ninos. IGas¬ te bastante de mi dinero llamandoles por telefono! Después de casi
					un ano oi decir de un senor tal y tal pagaba $35 a la se¬ mana para que alguien
					viviera alli 5 dias a la semana. Nos em¬ pleô a 2 y hizo arreglos donde
					comprabamos toda la comida con nuestros sueldos. Le däbamos de comer y
					limpiäbamos para él y sus amigos y ademäs dejaba tener otros trabajos durante el
					dia. Llegue a conocer bastante gente cruel de esta manera. No se cuales son
					peores, los que realmente demandan o los que aunque sean buenos creen que nos
					estan dando limosna. A este tiempo ya tenia fama por hacer buena comida mexicana
					para fiestas, asi es que hacia ademâs de la limpieza.</p>
				<p>Pero hace 6 semanas el senor entrô al cuarto cuando nos estabamos desvestiendo y
					nos comenzo a manosear, no salimos y nos movimos a un hotel barato en el centro
					de San Diego. Hago 6100 a la semana cocinando y limpiando para diferente gente,
					6 dias a la semana. Es muchisimo dinero, pero trabajo muy duro. Y soy
					independiente.</p>

				<p>
					<title>Chlles Rallenes con Salsa para. una Tlesla. </title>
					<list>
						<item>30 chiles verdes</item>
						<item>3 libras de queso fresco</item>
						<item>1 libra de queso amarillo</item>
						<item>1 docena de huevos, separados</item>
						<item>1 taza de pasas</item>
						<item>harina</item>
						<item>aceite para freir</item>
						<item>1 cebolla, picada</item>
						<item>8 tazas de salsa de jitomate</item>
						<item>orégano, sal y pimienta</item>
						<item>salsa de jitomate</item>
						<item>6 libras de jitomates</item>
						<item>1 libra de pasas</item>
						<item>libra de almendras, peladas</item>
						<item>3 dientes de ajo</item>
						<item>2 onzas de jengibre</item>
						<item>1 onza de polvo de chile</item>
						<item>1 libra de azûcar</item>
						<item>1 cuarto de vinagre</item>
						<item>sal</item>
					</list> Ase los chiles sobre el fuego hasta que la piel se desprenda. En¬ vuelva
					en un trapo por 10 minutos, pélelos. Abralos por un lado, saque las semillas y
					venas. Deje los tallos. Rellene con queso y pa¬ sas. Bata las claras de huevos
					al punto de merengue. Agregue las ye¬ mas y bata hasta que estên espesos.
					Agregue la sal. Enharine los chiles, päselos por el huevo. Se frien hasta que
					estén dorados. Fria las cebollas y la salsa de jitomate preparada anteriormente.
					Agregue el orégano y la sal y pimienta. Hierva a fuego lento por 5 minutos.
					(Para preparar la salsa de jitomate, corte los jitomates, agre¬ gue un poco de
					agua, hierva por una hora. Pase por un colador. Muela las pasas, almendras,
					ajos, jengibres y chiles. Agregue a los jitomates. Agregue el azûcar, vinagre,
					sal. Hierva hasta que espese.) </p>
				<p> 3 </p>
				<p> Hay una senora en La Jolla que trató de organizar las criadas, cocineras y los
					jardineros, los legales en el pais, porque hacen menos de 32 la hora sin tener
					seguridad de sus trabajos. Si se llegan a enfermar o los patrones se van de
					vacaciones no hay trabajo. Hasta he ido a unas de las juntas, aqui es donde
					llegue a aprender varias cosas. Aprendi que los inspectores ya no pagaban 350
					por los mojados y que no les im¬ portaban las mujeres, solamente los hombres.
					Algunos de ellos, mismos tienen criadas ilegales. Aunque asi sea, todos sabemos
					que por cada una de nosotros hay cienes de gente en Mexico hambreadas y
					desesperadas que con gusto tomarian nuestro tra¬ bajo por la mitad del sueldo.
					Especialmenta hoy, con tiempos tan malos. Yo se, yo era una de ellas.</p>
				<p>Ahora que soy independiente podia haber pasado mas tiempo con mis ninos pero hace
					2 semanas mi temor fue confirmada por¬ que me quitaron mi mica. Nos quitaron 20
					o 30 cuando yo esta¬ ba hay, todas a la vez, sin preguntar nada. Nos dijeron que
					nos las iban a regresar despuës que las chequeaban, pero casi nunca las regresan
					y ahora son dificiles encontrar. Misti trabajo por dias, finalmente les pague
					350 a los hombres con carros. Esta vez nos pasaron a varias, una a la vez, de un
					hombre a otro parados en la frontera. Habian tantas viboras que creía que me iba
					a picar una antes que acabara de cruzar. </p>
				<p> Ahora busco trabajo con una familia que me deje traer a mis hijos. Se que haré
					menos, pero vale la pena. Tengo una amiga que se casô con un gringo que aunque
					no lo ama, pero êl quiere una buena mujer mexicana y cocinera, Prefiero vivir en
					y él adoptó a su hija. México pero no hay trabajo con que me puedo sorportar con
					mis hijos. Si encuentro un tra¬ bajo en los Estados Unidos donde puedo tener a
					los ninos, no iba a tener que enfrentar los problêmas en la frontera. Es sierto
					que siem¬ pre me voy a preocupar de otras cosas, como los cochineros de otra
					gente, o las senoras que me preguntan a veces en inglés o a veces en espafol,
					èque si les voy a cocinar una cena mexicana? O tambien los esposos que no
					preguntan pero que quieren otras cosas de mí. </p>

				<pb n="11"/>


				<p>
					<title>Emparedado de Jalea y Mantequilla de Cacahuate</title> Unte con
					mantequilla 2rebanadas de pan. Unte generosamente una rebanada con mantequilla
					de cacahuate y luego con la jalea. Cubrala con la otra rebanada de pan y corte a
					la mitad (diagonal). Sirva con un vaso grande de leche. </p>
				<p>
					<list>
						<item>Barra el piso de la cocina.</item>
						<item>Estregue</item>
						<item>encere ysaque brillo</item>
						<item>Nos gusta que nos sirva el desa las ........</item>
						<item>Ha ido usted al super-mercado?</item>
					</list>
				</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<p> Martha Rosler is an artist living in Encinitas. She writes: "1 grew up in Brooklyn,
				in a lower-middle-class milieu. Ihave lived in Manhattan and, for most of the past 8
				years, in California. Much of my work centers on women's roles and occupations,
				particu¬ larly on how consciousness and language reflect social circumstance. I have
				paid special attention to the use of food in the context of affluent bourgeois
				culture, looking at the producers as well as the consumers. I work with video,
				photos, texts, and film; I do some critical writing and 1 teach movie and photo
				criticism." </p>
		</back>
	</text>
</TEI>
