<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Rasler_Issue1_8-13_duplicated</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: hmb010@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_1_r_1_1l1' n='N001'/>Tijuana Moid“
				<lb facs='#facs_1_r_1_1l2' n='N002'/>Mortho Rosler
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l1' n='N001'/>Crucé por primera vez cuando tenia 22 anos. Hacia 6
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l2' n='N002'/>meses que habïa llegado a Tijuana, viniendo de mi pueblo.
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l3' n='N003'/>Como habia poco trabajo y mi hermana tenia amigas que esta¬
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l4' n='N004'/>ban trabajando de criadas en San Diego, estaba segura de
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l5' n='N005'/>que seriä fäcil arreglarlo. Dejaria a Rosita y Juanito con
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l6' n='N006'/>ella, y ella tambien my ayudaria a buscar la manera de cru¬
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l7' n='N007'/>zar la frontera y obtener empleo. Prefiero no discutir los
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l8' n='N008'/>detalles de como llegue aqui. Habia unos hombres que me pe¬
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l9' n='N009'/>dian mucho dinero, pero prometian conseguirme empleo muy
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l10' n='N010'/>pronto y luego la tarjeta verde. Pero nunca recibi la tar¬
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l11' n='N011'/>jeta. Querian 3350 por una falsa, pero casi siempre uno no
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l12' n='N012'/>pasa mäs allä de los inspectores con éstas. Firme un papel
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l13' n='N013'/>diciendo que les daria la mitad de mi sueldo por 3 meses y
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l14' n='N014'/>entonces me cruzaron. Por todo Tijuana hay hombres con
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l15' n='N015'/>carros americanos, muy lustrosos y bonitos, esperando y
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l16' n='N016'/>prometiendo empleos. Ellos cruzan a cientos, miles de mu¬
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l17' n='N017'/>jeres cada ano. No lo sabia entonces.
				<lb facs='#facs_1_r_2_1l18' n='N018'/>1
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l1' n='N001'/>Estaba aterrorizada: yo estaba segura de que nos iban a
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l2' n='N002'/>encontrar, tambien tenia mucho miedo de ir a un pais extran¬
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l3' n='N003'/>jero. Sôlo sabia unas pocas palabras de inglés. Que sola me
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l4' n='N004'/>encontraria, especialmenta sin mis ninos! Muchas mujeres cru¬
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l5' n='N005'/>zan a diario con la mica, una tarjeta para ir de compras so¬
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l6' n='N006'/>lamente. Ellas se toman el Greyhound para el centro de San
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l7' n='N007'/>Diego y de alli se van en un camion urbano a sus trabajos.
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l8' n='N008'/>El Greyhound es muy caro, casi 31. Oi decir a alguien que la
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l9' n='N009'/>ciudad quería poner una ruta por 25 centavos, pero la Grey¬
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l10' n='N010'/>hound logrô que la corte los parara. Si yo cruzara a diario,
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l11' n='N011'/>podria estar con mis nifos en las noches, pero las que lo ha¬
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l12' n='N012'/>cen se cansan mucho: trabajan para la patrona todo el dia y
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l13' n='N013'/>durante la noche se ocupan de sus familias. En fin, los hom¬
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l14' n='N014'/>bres me dijeron que sôlo podia trabajar viviendo con una
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l15' n='N015'/>familia. Me pagarian menos, pero siquiera no cruzaria la
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l16' n='N016'/>frontera, con sus inspectores, a diario. Son impredecibles,
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l17' n='N017'/>como los jaguares; te dejan cruzar a diario, cada semana, y
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l18' n='N018'/>de repente te quitan la tarjeta.
				<lb facs='#facs_1_r_4_1l19' n='N019'/>2
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l1' n='N001'/>Los hombres me conseguieron un empleo con una familia muy
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l2' n='N002'/>rica, el patron era hombre de negocios. La patrona era buena,
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l3' n='N003'/>realmente. Ella me enseno como funcionaban las cosas en su ca¬
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l4' n='N004'/>sa y me ayudô con el idioma inglés. Ella me dijo que sôlo con¬
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l5' n='N005'/>taba con que duraria unos 8 meses con ella, lo suficiente para
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l6' n='N006'/>aprender inglés, como vestirme y peinarme para poder conseguir
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l7' n='N007'/>un empleo en una oficina. iEstaba tan sorprendida! Sölo le daban
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l8' n='N008'/>gracias a Dios por haberme conseguido empleo. Ellos suponian
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l9' n='N009'/>que trabajaria los 7 dias de la semana, pero cuando les conte
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l10' n='N010'/>de Rositay Juanito ellos me dieron un dia y medio de descanso.
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l11' n='N011'/>La mujer me diô un libro para que lo estudiara, llamado
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l12' n='N012'/>Home Maid Spanish Cook Book. El libro dice &quot;Our aim is not to
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l13' n='N013'/>teach the Mexican or Spanish speaking maid how to make her own
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l14' n='N014'/>native dishes. She can do that to perfection and without our
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l15' n='N015'/>help. We want to have her help Y O U in the kitchen. To do
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l16' n='N016'/>things Y O UR way&quot; El libro tiene un dibujo de una cocina
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l17' n='N017'/>americana con el nombre de todas las cosas en espanol. Este
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l18' n='N018'/>libro trae tambien recetas de comidas tipicas americanas, tal
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l19' n='N019'/>como las Hamburguesas, los Hot Dogs, Guisado de Atun, Bistecs,
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l20' n='N020'/>Lomo Asado y Pastel de Manzanas.
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l21' n='N021'/>Te ensenâ como hacer botanas para las fiestas de los patro¬
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l22' n='N022'/>nes, como Galletas con Caviar, y tambien como preparar los tra¬
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l23' n='N023'/>gos. Los favoritos de mis patrones eran Los Martinis y los Old
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l25' n='N024'/>Fashioneds.
				<lb facs='#facs_1_r_5_1l24' n='N025'/>3
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l1' n='N001'/>
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l2' n='N002'/>Butter 2 slices of bread. Spread
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l3' n='N003'/>one slice generously with peanut
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l4' n='N004'/>butter and top with a layer of
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l5' n='N005'/>jelly. Cöver with remaining
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l6' n='N006'/>slice of bread; cut in half.
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l7' n='N007'/>Serve with a large glass of
				<lb facs='#facs_2_r_1_1l8' n='N008'/>milk for a hearty lunch.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_2_1l1' n='N001'/>Sweep the kitchen floor.
				<lb facs='#facs_2_r_2_1l2' n='N002'/>scrub
				<lb facs='#facs_2_r_2_1l3' n='N003'/>wax and polish
				<lb facs='#facs_2_r_2_1l4' n='N004'/>We like breakfast served at.
				<lb facs='#facs_2_r_2_1l5' n='N005'/>Have you ever shopped in a
				<lb facs='#facs_2_r_2_1l6' n='N006'/>supermarket?
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l1' n='N001'/>EMPAREDADO DE JALEA Y MANTE-
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l2' n='N002'/>QUILLA DE CACAHUATE
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l3' n='N003'/>Unte de mantequilla 2 reba¬
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l4' n='N004'/>nadas de pan. Unte generosa¬
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l5' n='N005'/>mente 1 rebanada con mante¬
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l6' n='N006'/>quilla de cacahuate y luego
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l7' n='N007'/>con la jalea. Cübrala con la
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l8' n='N008'/>otra rebanada de pan y corte
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l9' n='N009'/>a la mitad (diagonal). Sirva
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l10' n='N010'/>con un vaso grande de leche.
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l11' n='N011'/>Barra el piso de la cocina.
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l12' n='N012'/>Estregue
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l13' n='N013'/>encere y saque brillo
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l14' n='N014'/>Nos gusto que nos sirva el
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l15' n='N015'/>desayuno a las-.
				<lb facs='#facs_2_r_3_1l16' n='N016'/>Ha ido usted al super-mercado?
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_4_1l1' n='N001'/>El libro contiene una lista de frases en ingles y en espanol:
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_5_1l1' n='N001'/>etcetera, etcetera, y contiene una frase que oía siempre:
				<lb facs='#facs_2_r_5_1l2' n='N002'/>Will you cook a Mexican dinner for us sometime?
				<lb facs='#facs_2_r_5_1l3' n='N003'/>Nos cocina una comida mexicana para nosotros alguna vez?
				<lb facs='#facs_2_r_5_1l4' n='N004'/>
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l1' n='N001'/>Había bastante que hacer, con tres chamacos muy cochinos,
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l2' n='N002'/>la casa grande, y muchas fiestas con bastante de limpiar des¬
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l3' n='N003'/>puës. La senora trataba de hablarme en espanol pero su accento
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l4' n='N004'/>estaba tan mal que apenas podia entenderle. El senor casi no
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l5' n='N005'/>me hablaba, nomas para preguntarme de cuändo iba a hacer chile
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l6' n='N006'/>con carne, que no es un platillo mexicano, o para preguntarme
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l7' n='N007'/>cuändo iba a hacerles unos tamales. Me hacia la mal entendida.
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l8' n='N008'/>No me daban ganas de hacer tamales. No esperaba cocinar tanto,
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l9' n='N009'/>pero no iba a durar si me quejaba. Entonces hacia tacos. No
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l10' n='N010'/>sabía&apos; que me disgustaba mäs, si cocinar las comidas americanas
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l11' n='N011'/>tan aburridas que les gustaban, o los tacos una vez a la sema¬
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l12' n='N012'/>na. Mi hermana me platicó de una muchacha de nuestro pueblo
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l13' n='N013'/>que fuë llevada a Laguna Beach por una pareja para cuidar sus
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l14' n='N014'/>ninos, pero pasaba todo el dia limpiando y cocinando. La teni¬
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l15' n='N015'/>an cocinando platillos mexicanos bastante picantes para sus
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l16' n='N016'/>amigos, luego la sacaban de la cocina para que los amigos la
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l17' n='N017'/>vieran. Estaba muy joven, sola y no podia hablar inglés. Ella
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l18' n='N018'/>se suicidó--claro, se matö.
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l19' n='N019'/>Bueno, mis patrones me dejaban comer lo que yo queria des¬
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l20' n='N020'/>pues que ellos acababan,iyo nunca habia comido tanta carne en
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l21' n='N021'/>mi vida! Hacia 330 por semana de los cuales la mitad iba a los
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l22' n='N022'/>hombres, mi cuarto era chica y mal aluzado, pero tenía trabajo,
				<lb facs='#facs_2_r_6_1l23' n='N023'/>y comia a tiempo.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l1' n='N001'/>Hicimos un trato y acabé de pagarles a los hombres. Era
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l2' n='N002'/>verano y los ninos estaban en el campo y la patrona se fué de
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l3' n='N003'/>visita por unos dias. Estaba leyendo en mi cuarto una noche
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l4' n='N004'/>cuando toco el patron la puerts. Le dije que esperara porque
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l5' n='N005'/>tenia que vestirme pero de todos modos entrô y se recargo so¬
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l6' n='N006'/>bre mi. Traté de escapar, me agarrô fuerte y peleamos. Esta¬
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l7' n='N007'/>ba tratando de besarme y me tirô a la cama. Rompió mi ropa in¬
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l8' n='N008'/>terior. Empezô a forzarme pero me zafé y corri al bano y cerre
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l9' n='N009'/>la puerta con candado. Insistia casi tumbando la puerta y yo
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l10' n='N010'/>comence a llorar. Aûn despues de que acabo tenia miedo de abrir
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l11' n='N011'/>la puerta pensando que el podria estar escondido en qualquier
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l12' n='N012'/>parte en el cuarto. Sabia que no tenia esperanza de ayuda con
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l13' n='N013'/>la polecia porque yo era ilegal y porque este tipo de gente ti¬
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l14' n='N014'/>ene plata suficiente para zafarse. Finalmente of la puerta de
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l15' n='N015'/>enfrente cerrar, el carro prendio y se fué. Sali corriendo a
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l16' n='N016'/>mi cuarto. Recogi todas mi cosas y me fuï. Tome un camion al
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l17' n='N017'/>centro de San Diego y me pase la noche esperando el camion a
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l18' n='N018'/>la frontera.
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l19' n='N019'/>Despuës de este incidente he conocido a à mujeres que han
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l20' n='N020'/>sido violadas por sus patrones, una de ellas salió embarazada.
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l21' n='N021'/>Despuës de todo tuve suerte.
				<lb facs='#facs_2_r_7_1l22' n='N022'/>6
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l1' n='N001'/>Despuës de un tiempo regrese a San Diego con mi mica.
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l2' n='N002'/>Esta vez sabia buscar en el periodico como encontrar chamba.
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l3' n='N003'/>Obtuve una con un profesor y su esposa en La Jolla. Me paga¬
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l4' n='N004'/>ban sôlo $25 a la semana pero la casa era mäs chica y sôlo
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l5' n='N005'/>2 ninos siempre se la pasaban enfrente de la television. Ha¬
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l6' n='N006'/>bia muchas estatuas y pinturas, y alfombras lindas y mucho
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l7' n='N007'/>que desempolvar y pasar la aspiradora. Tenían muchas vasijas
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l8' n='N008'/>antiguas de barro y muchas estatuas hechas por los indios de
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l9' n='N009'/>México. La comida era mejor, apreciaban mis comidas mexica¬
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l10' n='N010'/>nas, asi es que no me estorbaba cocinar tanto. Todos estos
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l11' n='N011'/>gringos quieren comer la comida de los pobres. La esposa se
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l12' n='N012'/>sonreia conmigo, pero me hablaba como que fuera una nina o
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l13' n='N013'/>bien estüpida. Tambien tenian todos los libros de &quot;Spanish
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l14' n='N014'/>Maid.
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l15' n='N015'/>Esta gente era muy mala cuando se trataba de pagarme. Una
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l16' n='N016'/>vez se atrasaron con 5 semanas y cuando les pedi que me pa¬
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l17' n='N017'/>garon dijeron que no podian porque tenian muchas cuentas. Me
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l18' n='N018'/>enoje y les dije que le iba a hablar a la polecia, que fue
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l19' n='N019'/>ridiculo porque se enojaron y dijeron que le iban a echar la
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l20' n='N020'/>migra. Estaba asustada y dejé el empleo.
				<lb facs='#facs_2_r_8_1l21' n='N021'/>7
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r_9_1l1' n='N001'/>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l1' n='N001'/>Mi siguiente trabajo tambien era en La Jolla, con un doctor
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l2' n='N002'/>y su familia, ipor 355 a la semana! Tenia que cocinar todas las
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l3' n='N003'/>comidas, cuidar a los ninos y hacer toda la limpieza y quedarme
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l4' n='N004'/>7 dias de la semana, asi es que no podia ver a mis ninos. IGas¬
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l5' n='N005'/>te bastante de mi dinero llamandoles por telefono! Después de
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l6' n='N006'/>casi un ano oi decir de un senor tal y tal pagaba $35 a la se¬
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l7' n='N007'/>mana para que alguien viviera alli 5 dias a la semana. Nos em¬
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l8' n='N008'/>pleô a 2 y hizo arreglos donde comprabamos toda la comida con
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l9' n='N009'/>nuestros sueldos. Le däbamos de comer y limpiäbamos para él y
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l10' n='N010'/>sus amigos y ademäs dejaba tener otros trabajos durante el dia.
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l11' n='N011'/>Llegue a conocer bastante gente cruel de esta manera. No se
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l12' n='N012'/>cuales son peores, los que realmente demandan o los que aunque
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l13' n='N013'/>sean buenos creen que nos estan dando limosna. A este tiempo
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l14' n='N014'/>ya tenia fama por hacer buena comida mexicana para fiestas, asi
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l15' n='N015'/>es que hacia ademâs de la limpieza.
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l16' n='N016'/>Pero hace 6 semanas el senor entrô al cuarto cuando nos
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l17' n='N017'/>estabamos desvestiendo y nos comenzo a manosear, no salimos y
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l18' n='N018'/>nos movimos a un hotel barato en el centro de San Diego. Hago
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l19' n='N019'/>6100 a la semana cocinando y limpiando para diferente gente, 6
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l20' n='N020'/>dias a la semana. Es muchisimo dinero, pero trabajo muy duro.
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l21' n='N021'/>Y soy independiente.
				<lb facs='#facs_3_r_1_1l22' n='N022'/>8
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_2_1l1' n='N001'/>Chlles Rallenes con Salsa para. una Tlesla.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l1' n='N001'/>30 chiles verdes
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l2' n='N002'/>3 libras de queso fresco
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l3' n='N003'/>1 libra de queso amarillo
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l4' n='N004'/>1 docena de huevos, separados
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l5' n='N005'/>1 taza de pasas
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l6' n='N006'/>harina
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l7' n='N007'/>aceite para freir
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l8' n='N008'/>1 cebolla, picada
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l9' n='N009'/>8 tazas de salsa de jitomate
				<lb facs='#facs_3_r_3_1l10' n='N010'/>orégano, sal y pimienta
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l1' n='N001'/>salsa de jitomate
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l2' n='N002'/>6 libras de jitomates
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l3' n='N003'/>1 libra de pasas
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l4' n='N004'/>libra de almendras, peladas
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l5' n='N005'/>3 dientes de ajo
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l6' n='N006'/>2 onzas de jengibre
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l7' n='N007'/>1 onza de polvo de chile
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l8' n='N008'/>1 libra de azûcar
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l9' n='N009'/>1 cuarto de vinagre
				<lb facs='#facs_3_r_4_1l10' n='N010'/>sal
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l1' n='N001'/>Ase los chiles sobre el fuego hasta que la piel se desprenda. En¬
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l2' n='N002'/>vuelva en un trapo por 10 minutos, pélelos. Abralos por un lado,
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l3' n='N003'/>saque las semillas y venas. Deje los tallos. Rellene con queso y pa¬
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l4' n='N004'/>sas. Bata las claras de huevos al punto de merengue. Agregue las ye¬
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l5' n='N005'/>mas y bata hasta que estên espesos. Agregue la sal. Enharine los
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l6' n='N006'/>chiles, päselos por el huevo. Se frien hasta que estén dorados. Fria
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l7' n='N007'/>las cebollas y la salsa de jitomate preparada anteriormente. Agregue
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l8' n='N008'/>el orégano y la sal y pimienta. Hierva a fuego lento por 5 minutos.
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l9' n='N009'/>(Para preparar la salsa de jitomate, corte los jitomates, agre¬
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l10' n='N010'/>gue un poco de agua, hierva por una  hora. Pase por un colador.
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l11' n='N011'/>Muela las pasas, almendras, ajos, jengibres y chiles. Agregue a los
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l12' n='N012'/>jitomates. Agregue el azûcar, vinagre, sal. Hierva hasta que espese.)
				<lb facs='#facs_3_r_5_1l13' n='N013'/>9
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_6_1l1' n='N001'/>3
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l1' n='N001'/>
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l2' n='N002'/>criadas, cocineras y los jardineros, los legales en el pais,
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l3' n='N003'/>porque hacen menos de 32 la hora sin tener seguridad de sus
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l4' n='N004'/>trabajos. Si se llegan a enfermar o los patrones se van de
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l5' n='N005'/>vacaciones no hay trabajo. Hasta he ido a unas de las juntas,
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l6' n='N006'/>aqui es donde llegue a aprender varias cosas. Aprendi que los
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l7' n='N007'/>inspectores ya no pagaban 350 por los mojados y que no les im¬
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l8' n='N008'/>portaban las mujeres, solamente los hombres. Algunos de ellos,
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l9' n='N009'/>mismos tienen criadas ilegales. Aunque asi sea, todos sabemos
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l10' n='N010'/>que por cada una de nosotros hay cienes de gente en Mexico
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l11' n='N011'/>hambreadas y desesperadas que con gusto tomarian nuestro tra¬
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l12' n='N012'/>bajo por la mitad del sueldo. Especialmenta hoy, con tiempos
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l13' n='N013'/>tan malos. Yo se, yo era una de ellas.
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l14' n='N014'/>Ahora que soy independiente podia haber pasado mas tiempo
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l15' n='N015'/>con mis ninos pero hace 2 semanas mi temor fue confirmada por¬
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l16' n='N016'/>que me quitaron mi mica. Nos quitaron 20 o 30 cuando yo esta¬
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l17' n='N017'/>ba hay, todas a la vez, sin preguntar nada. Nos dijeron que
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l18' n='N018'/>nos las iban a regresar despuës que las chequeaban, pero casi
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l19' n='N019'/>nunca las regresan y ahora son dificiles encontrar. Misti
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l20' n='N020'/>trabajo por dias, finalmente les pague 350 a los hombres con
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l21' n='N021'/>carros. Esta vez nos pasaron a varias, una a la vez, de un
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l22' n='N022'/>hombre a otro parados en la frontera. Habian tantas viboras
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l23' n='N023'/>que creía que me iba a picar una antes que acabara de cruzar.
				<lb facs='#facs_3_r_7_1l24' n='N024'/>10
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l1' n='N001'/>Ahora busco trabajo con una familia que
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l2' n='N002'/>me deje traer a mis hijos. Se que haré menos,
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l3' n='N003'/>pero vale la pena. Tengo una amiga que se
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l4' n='N004'/>casô con un gringo que aunque no lo ama, pero
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l5' n='N005'/>êl quiere una buena mujer mexicana y cocinera,
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l6' n='N006'/>Prefiero vivir en
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l7' n='N007'/>y él adoptó a su hija.
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l8' n='N008'/>México pero no hay trabajo con que me puedo
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l9' n='N009'/>sorportar con mis hijos. Si encuentro un tra¬
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l10' n='N010'/>bajo en los Estados Unidos donde puedo tener
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l11' n='N011'/>a los ninos, no iba a tener que enfrentar los
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l12' n='N012'/>problêmas en la frontera. Es sierto que siem¬
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l13' n='N013'/>pre me voy a preocupar de otras cosas, como los
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l14' n='N014'/>cochineros de otra gente, o las senoras que me
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l15' n='N015'/>preguntan a veces en inglés o a veces en espafol,
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l16' n='N016'/>èque si les voy a cocinar una cena mexicana? O
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l17' n='N017'/>tambien los esposos que no preguntan pero que
				<lb facs='#facs_3_r_8_1l18' n='N018'/>quieren otras cosas de mi.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_3_r_9_1l1' n='N001'/>11
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l1' n='N001'/>first came across when 1 was 22. It was 6 months since ! came to
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l2' n='N002'/>Tijuana from my village. There was little work and my sister had
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l3' n='N003'/>friends who were working as maids in San Diego, and she was sure it
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l4' n='N004'/>would be easy to arrange —1 would leave Rosita and Juanito with her
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l5' n='N005'/>and she would help me find out how to get across the border and get
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l6' n='N006'/>a job. l&apos;d rather not discuss the details of how 1 got here. There were
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l7' n='N007'/>men who demanded a lot of money from me, but they promised to
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l8' n='N008'/>get me a job right away and a green card later. But ! never got the
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l9' n='N009'/>card. They wanted 5350 for a fake one, but those usually don’t get
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l10' n='N010'/>past the inspectors. I signed a paper saying l would give them half my
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l11' n='N011'/>salary for 3 months, and they took me across. All over Tijuana there
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l12' n='N012'/>are men with beautiful, shiny American cars, waiting, promising jobs.
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l13' n='N013'/>They take hundreds, thousands of women across every year. I didn&apos;t
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l14' n='N014'/>know this then.
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l15' n='N015'/>was terrified— was sure l&apos;d be caught, and 1 was also very
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l16' n='N016'/>afraid to go to a foreign country. Iknew only a few words of English.
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l17' n='N017'/>How lonely l&apos;d be, especially without my kids! Many women cross
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l18' n='N018'/>every day with the mica, a pass only for shopping. They take the
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l19' n='N019'/>Greyhound to downtown San Diego and then take a city bus to work.
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l20' n='N020'/>The Greyhound is very expensive, almost 51. l heard someone say
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l21' n='N021'/>that the city wanted to have a bus to the border for 259, but Grey¬
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l22' n='N022'/>hound got the court to stop them. If 1 went across every day I could
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l23' n='N023'/>be with my kids at night, but the ones who do that are always tired¬
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l24' n='N024'/>working for the patrona all day and caring for their families at night.
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l25' n='N025'/>But anyway, the men said 1 could only get a job living in with a
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l26' n='N026'/>family. It would pay less but at least ! wouldn’t have to pass the
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l27' n='N027'/>border, with its inspectors, every day. They are unpredictable, like
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l28' n='N028'/>aguars; they let you pass every day, every week, and then all of a
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l29' n='N029'/>sudden they take your card away.
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l30' n='N030'/>2
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l31' n='N031'/>The men got me a job with a very rich family; the boss was a
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l32' n='N032'/>business executive. The patrona was kind, really. She showed me
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l33' n='N033'/>how things worked in her house and helped me with English. She said
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l34' n='N034'/>she expected that lwould only stay about 8 months with her, long
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l35' n='N035'/>enough to learn English and how to dress and do my hair, sol could
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l36' n='N036'/>get an office job. I was so surprised! 1 was just thanking God to have
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l37' n='N037'/>a job. They expected me to work 7 days a week, but when 1 told them
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l38' n='N038'/>about Rosita and Juanito they gave me a day and a half off. The
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l39' n='N039'/>woman gave me a book to study called Home Maid Spanish Cook
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l40' n='N040'/>Book. The book said, &quot;Our aim is not to teach the Mexican or Spanish¬
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l41' n='N041'/>speaking maid how to make her own native dishes. She can do that to
				<lb facs='#facs_4_r_1_1l42' n='N042'/>perfection and without our help. We want to have her helpYOU
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l1' n='N001'/>in the kitchen. To do things YOURway.&quot; The book has drawings of
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l2' n='N002'/>an American kitchen with everything named in Spanish. This book
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l3' n='N003'/>also gives recipes for typical American foods, like Hamburger Sand¬
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l4' n='N004'/>wiches, Hot Dogs, Tuna Casserole, Steak, Meat Loaf, and Apple Pie.
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l5' n='N005'/>It tells how to make things for the bosses&apos; parties, like Caviar
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l6' n='N006'/>Crackers, and also how to make drinks. My bosses&apos; favorites were
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l7' n='N007'/>Martinis and Old Fashioneds.
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l8' n='N008'/>Emparedado de Jalea y 3
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l9' n='N009'/>Peanut Butter &amp; Jelly Sandwich
				<lb facs='#facs_4_r_2_1l10' n='N010'/>Mantequilla de Cacahuate
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l1' n='N001'/>Butter 2 slices of bread. Spread
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l2' n='N002'/>one slice generously with peanut
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l3' n='N003'/>butter and top with a layer of
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l4' n='N004'/>jelly. Cover with remaining slice
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l5' n='N005'/>of bread; cut in half. Serve with
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l6' n='N006'/>a large glass of milk, for a hearty
				<lb facs='#facs_4_r_3_1l7' n='N007'/>lunch.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l1' n='N001'/>Unte con mantequilla 2rebana¬
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l2' n='N002'/>das de pan. Unte generosamente
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l3' n='N003'/>una rebanada con mantequilla
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l4' n='N004'/>de cacahuate y luego con la
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l5' n='N005'/>jalea. Cubrala con la otra re¬
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l6' n='N006'/>banada de pan y corte a la mitad
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l7' n='N007'/>(diagonal). Sirva con un vaso
				<lb facs='#facs_4_r_4_1l8' n='N008'/>grande de leche.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_5_1l1' n='N001'/>The book has a list of phrases in English and Spanish, like:
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_6_1l1' n='N001'/>Sweep the kitchen floor.
				<lb facs='#facs_4_r_6_1l2' n='N002'/>scrub
				<lb facs='#facs_4_r_6_1l3' n='N003'/>wax and polish
				<lb facs='#facs_4_r_6_1l4' n='N004'/>We like breakfast served at
				<lb facs='#facs_4_r_6_1l5' n='N005'/>Have you ever shopped in a
				<lb facs='#facs_4_r_6_1l6' n='N006'/>supermarket?
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_7_1l1' n='N001'/>Barra el piso de la cocina.
				<lb facs='#facs_4_r_7_1l2' n='N002'/>Estregue
				<lb facs='#facs_4_r_7_1l3' n='N003'/>encere ysaque brillo
				<lb facs='#facs_4_r_7_1l4' n='N004'/>Nos gusta que nos sirva el desa¬
				<lb facs='#facs_4_r_7_1l5' n='N005'/>yunoa las
				<lb facs='#facs_4_r_7_1l6' n='N006'/>Ha ido usted al super-mercado?
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_8_1l1' n='N001'/>etcetera, etcetera, and it has a phrase that ! heard often:
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l1' n='N001'/>Will you cook a Mexican dinner for us sometime?
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l2' n='N002'/>Nos cocina una comida mexicana para nosotros alguna vez?
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l3' n='N003'/>There was a lot to do, with three kids messy like pigs, the huge
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l4' n='N004'/>house, and many parties to clean up after. The senora tried to speak
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l5' n='N005'/>to me in Spanish, but her accent was so bad that ! could hardly
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l6' n='N006'/>understand her. The sehor hardly spoke to me at all, except to ask
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l7' n='N007'/>me when lwas going to make chile con carne, which isn’t a Mexican
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l8' n='N008'/>dish, or to ask me when 1 was going to make them some tamales. l&apos;d
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l9' n='N009'/>pretend ! didn’t understand. I didn’t want to make tamales for them.
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l10' n='N010'/>didn’t expect to do so much cooking, but l would not last if I com¬
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l11' n='N011'/>plained. So! made tacos. I don’t know which ! disliked more,
				<lb facs='#facs_4_r_9_1l12' n='N012'/>cooking the boring American foods they loved or the tacos once a
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l1' n='N001'/>week. My sister told me about a girl from our village who was taken
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l2' n='N002'/>to Laguna Beach by a couple to care for their children, but all day
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l3' n='N003'/>they had her cooking and cleaning. They had her cook very spicy
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l4' n='N004'/>Mexican dishes for their friends, and then they would bring her out to
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l5' n='N005'/>show to the guests. She was very young and alone and couldn’t speak
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l6' n='N006'/>English. She committed suicide—she killed herself.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l7' n='N007'/>Well, my patrones let me eat what ! wanted when they were
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l8' n='N008'/>done, and I never ate so much meat in my lifel ! made 530 a week,
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l9' n='N009'/>half of it went to the men, my room was tiny and badly lit, but ! had
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l10' n='N010'/>work, and 1 was eating regularly.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l11' n='N011'/>5
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l12' n='N012'/>We settled into a routine and Ifinished paying the men. It was
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l13' n='N013'/>spring and the kids were in camp and the patrona went on a visit for a
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l14' n='N014'/>few days. Iwas reading in my room one night when the patron
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l15' n='N015'/>knocked on the door. Itold him to wait because l&apos;had to get dressed
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l16' n='N016'/>but he came in anyway and leaned over me. 1tried to escape, he
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l17' n='N017'/>grabbed me and we struggled. He was trying to kiss me and shove me
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l18' n='N018'/>onto the bed. He ripped my underwear. He began to force me but
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l19' n='N019'/>pulled away and ran to the bathroom and locked the door. He
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l20' n='N020'/>pounded, almost breaking the door and I&apos;began to cry. Even after he
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l21' n='N021'/>stopped 1 was afraid to open the door thinking he could be hidden
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l22' n='N022'/>somewhere in the room. Iknew l had no hope of help from the police
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l23' n='N023'/>because ! was illegal and because that type of guy has enough money
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l24' n='N024'/>to get himself off. Finally l&apos;heard the front door close, the car start up
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l25' n='N025'/>and drive away. Iran to my room. I gathered all my things and ran
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l26' n='N026'/>off. I took a bus downtown and spent the night waiting for the bus to
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l27' n='N027'/>the border.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l28' n='N028'/>Since that incident l&apos;have met four women who were raped by
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l29' n='N029'/>their bosses; one of them was made pregnant. Sol was lucky after all.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l30' n='N030'/>6
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l31' n='N031'/>After a while l went back to San Diego with my mica. This time
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l32' n='N032'/>knew to look in the newspaper to find a job. 1 got one with a professor
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l33' n='N033'/>and his wife in La jolla. They paid me only 325 a week but the house
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l34' n='N034'/>was smaller and there were only 2 kids, who spent all their time
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l35' n='N035'/>before the TV. There were many statues and paintings and beautiful
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l36' n='N036'/>rugs and much to dust and vacuum. They had a lot of old pottery and
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l37' n='N037'/>statues made by the Indians of Mexico. The food was better, they
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l38' n='N038'/>appreciated my Mexican food, and sol didn’t mind cooking so much.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l39' n='N039'/>All these gringos want to eat the food of the poor. The wife smiled at
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l40' n='N040'/>me a lot, but she spoke to me as though ! were a child or very stupid.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l41' n='N041'/>They also had all the &quot;Spanish Maid&quot; books.
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l42' n='N042'/>These people were very bad about paying me. Once they got
				<lb facs='#facs_5_r_1_1l43' n='N043'/>5 weeks behind and when 1 asked them to pay they said they couldn&apos;t
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l1' n='N001'/>because they had a lot of bills.  got angry and told them ! was going
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l2' n='N002'/>to call the police, which was ridiculous because they got angry and
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l3' n='N003'/>said they were going to call immigration. I was terrified and left
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l4' n='N004'/>the job.
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l5' n='N005'/>7
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l6' n='N006'/>My next job was also in La Jolla, with a doctor and his family, for
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l7' n='N007'/>555 a weekl Ihad to cook all the meals, take care of the kids, do al
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l8' n='N008'/>the cleaning, and stay 7 days a week, so l couldn’t see my kids.
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l9' n='N009'/>spent so much money calling them on the phonel After almost a year
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l10' n='N010'/>lheard of a Mr. So-and-so who would pay 535 a week for someone to
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l11' n='N011'/>live there 5 days a week. He hired 2 of us and made an arrangement
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l12' n='N012'/>where we bought all the food with our salaries, we fed and cleaned
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l13' n='N013'/>up after him and his friends, and he let us take other jobs during the
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l14' n='N014'/>day. 1 met some awfully mean people that way. I don’t know which
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l15' n='N015'/>are worse, the ones who are real demanding or the kind ones who
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l16' n='N016'/>think they are giving you charity. By then 1&apos;had a reputation for
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l17' n='N017'/>making good Mexican food for parties, sol did that as well as clean¬
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l18' n='N018'/>ing for people.
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l19' n='N019'/>But 6 weeks ago the senor came into our room while we were
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l20' n='N020'/>undressing and started getting fresh, so we left and moved to a cheap
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l21' n='N021'/>hotel downtown. 1 make 5100 a week cooking and cleaning for dif¬
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l22' n='N022'/>ferent people, 6 days a week. That&apos;s a lot of money, but ! work very
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l23' n='N023'/>hard. And l’m independent.
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l24' n='N024'/>8
				<lb facs='#facs_5_r_3_1l25' n='N025'/>Stuffed Chili Peppers with Sauce for a party
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l1' n='N001'/>30 green chilis
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l2' n='N002'/>3 pounds of cream cheese
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l3' n='N003'/>1pound of yellow cheese
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l4' n='N004'/>1 dozen eggs, separated
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l5' n='N005'/>Icup of raisins
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l6' n='N006'/>flour
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l7' n='N007'/>oil for frying
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l8' n='N008'/>Tonion, chopped
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l9' n='N009'/>8 cups of tomato sauce
				<lb facs='#facs_5_r_4_1l10' n='N010'/>oregano, salt and pepper
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l1' n='N001'/>tomato sauce
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l2' n='N002'/>6 pounds of tomatoes
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l3' n='N003'/>1 pound of raisins
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l4' n='N004'/>½ pound of almonds, blanched
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l5' n='N005'/>3 cloves of garlic
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l6' n='N006'/>2 ounces of ginger
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l7' n='N007'/>Tounce of dried, ground chilis
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l8' n='N008'/>1 pound of sugar
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l9' n='N009'/>1quart of vinegar
				<lb facs='#facs_5_r_5_1l10' n='N010'/>salt
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_5_r_6_1l1' n='N001'/>Broil the peppers over the fire until the skin blisters. Wrap them
				<lb facs='#facs_5_r_6_1l2' n='N002'/>in a cloth for 10 minutes, then peel them. Slit one side, remove seeds
				<lb facs='#facs_5_r_6_1l3' n='N003'/>and veins. Leave the stems. Stuff them with cheese and raisins. Beat
				<lb facs='#facs_5_r_6_1l4' n='N004'/>the egg whites until they are thick. Add the yolks and beat again until
				<lb facs='#facs_5_r_6_1l5' n='N005'/>they are fluffy. Add the salt. Dredge the chilis and dip them in the
				<lb facs='#facs_5_r_6_1l6' n='N006'/>egg. Fry them until they are golden. Fry the onion and add the tomato
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l1' n='N001'/>sauce you have prepared earlier. Add the oregano and the salt and
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l2' n='N002'/>pepper. Cook over a low flame for 5 minutes.
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l3' n='N003'/>(To make the tomato sauce, cut up the tomatoes, add a little
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l4' n='N004'/>water, cook for ½ hour. Put through a sieve. Grind the raisins, nuts,
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l5' n='N005'/>garlic, ginger, and chilis. Add to the tomatoes. Add sugar, vinegar,
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l6' n='N006'/>salt. Cook until thick.)
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l7' n='N007'/>9
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l8' n='N008'/>There is a woman in La Jolla who tried to organize the maids,
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l9' n='N009'/>cooks, and gardeners, the legal ones, because even they make less
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l10' n='N010'/>than 52 an hour without any job security. If they get sick or their
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l11' n='N011'/>bosses go on vacation there is no work. I have even gone to some of
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l12' n='N012'/>their meetings, and it was there that ! found out various things.
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l13' n='N013'/>earned that the inspectores no longer pay 550 for information about
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l14' n='N014'/>illegals and that they do not care about the women, only the men.
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l15' n='N015'/>Some of them have illegal maids themselves. But even so, we all
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l16' n='N016'/>know that for each one of us there are hundreds of hungry and
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l17' n='N017'/>desperate people in Mexico who would gladly take our jobs for half
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l18' n='N018'/>the pay. Especially now, with such hard times. was one of them.
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l19' n='N019'/>Now that l’m independent 1 could have spent more time with my
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l20' n='N020'/>kids but two weeks ago my big fear was realized because they took
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l21' n='N021'/>away my mica. They took 20 or 30 away from us while ! was there, all
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l22' n='N022'/>at once, without asking any questions. They said we would get them
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l23' n='N023'/>back after they were checked, but almost never are they returned and
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l24' n='N024'/>now they are hard to get. I missed work for days, and finally ! paid
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l25' n='N025'/>350 to those men with cars. This time they passed a bunch of us, one
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l26' n='N026'/>at a time, from one man to the other along the border. There were so
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l27' n='N027'/>many snakes that 1 thought l&apos;d get bitten before ! made it across.
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l28' n='N028'/>10
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l29' n='N029'/>Now l&apos;m looking for a job with a family that will let me bring my
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l30' n='N030'/>kids. Iknow l&apos;II make less, but it&apos;s worth it. I have a friend who is
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l31' n='N031'/>marrying a gringo she does not love, but he wants a good Mexican
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l32' n='N032'/>wife and cook, and he will adopt her daughter. I would rather live in
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l33' n='N033'/>Mexico but there is no work by which 1 can support myself and my
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l34' n='N034'/>kids.If1 get a job in the U.S. where ! can keep my kids ! won’t have to
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l35' n='N035'/>face the border troubles. It is true ! will still have the other things to
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l36' n='N036'/>worry about, like other people’s messes, or the senoras who ask me,
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l37' n='N037'/>sometimes in English and sometimes in Spanish, am 1 going to cook
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l38' n='N038'/>them a Mexican dinner? Or like their husbands, who don’t ask but
				<lb facs='#facs_6_r_2_1l39' n='N039'/>who wish to get from me something else.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_6_r_3_1l1' n='N001'/>11
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l1' n='N001'/>Bien Cocina la moza, pero mejor la bolsa.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l2' n='N002'/>(The maid cooks well, but the pocketbook cooks better.)
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l3' n='N003'/>— Mexican saying, quoted in Elena&apos;s Mexican Cookbook
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l5' n='N004'/>TITLE: Tijuana Maid food novel 3
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l6' n='N005'/>COST: postcards: paper 510.77
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l7' n='N006'/>postage
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l8' n='N007'/>5300.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l9' n='N008'/>520.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l10' n='N009'/>printing:
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l11' n='N010'/>miscellaneous: 55.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l12' n='N011'/>11units, run of approx. 350; originally printed by the artist on
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l13' n='N012'/>ElectroGestetner and by Moonlite Blueprint, La solla. Orig. cost,
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l14' n='N013'/>about 51/set.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l15' n='N014'/>SOURCÉS: Women&apos;s stories as represented in articles by Laurie
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l16' n='N015'/>Becklund in the San Diego Evening Tribune of Oct. 10 &amp; 11, 1973;
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l17' n='N016'/>talks with Josefina Foulks, Laurie Becklund, Cecilia Duarte, Iris
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l18' n='N017'/>Blanco &amp; others on both sides of the mistress-servant relationship,
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l19' n='N018'/>some of whom can’t be named; many &quot;Mexican&quot; cookbooks for
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l20' n='N019'/>Americans among them George Booth&apos;s Food &amp; Drink of Mexico and
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l21' n='N020'/>Elinor Burt&apos;s Olla Podrida; and of couse, Home Maid Spanish and
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l22' n='N021'/>Home Maid Spanish Cook Book.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l23' n='N022'/>ATTRIBUTIONS: Margaret Storm &amp; Elsie Ginnett, Home Maid
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l24' n='N023'/>Spanish Cook Book, Apron Pocket Press, La Jolla, 1968.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l25' n='N024'/>Homage to Ousmane Sembene&apos;s film Black Girl (Senegal, 1966).
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l26' n='N025'/>Translated with Oscar Chavez, Victor Zamudio, and Norma
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l27' n='N026'/>Quintero-Peters; and Cecilia Duarte, Alda Blanco, lris Blanco and
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l28' n='N027'/>Esther Guerrero-Catarrivas.
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l29' n='N028'/>&quot;Recent converts to the Chicano movement, like gringos, want
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l30' n='N029'/>to learn tortilla making from a cookbook recipe. Impossible!&quot;—jose
				<lb facs='#facs_6_r_4_1l31' n='N030'/>Angel Gutierrez, Gringo Manual on How to Handle Mexicans.
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l1' n='N001'/>The third part of a trilogy sent out as postcard novels, that also includes a budding
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l2' n='N002'/>gourmet and McTowersMaid; to be published early 1977 as Service: A trilogy on
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l3' n='N003'/>colonization by Printed Matter Inc., New York.
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l4' n='N004'/>Martha Rosler is an artist living in Encinitas. She writes: &quot;1 grew up in Brooklyn, in a
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l5' n='N005'/>lower-middle-class milieu. Ihave lived in Manhattan and, for most of the past 8 years,
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l6' n='N006'/>in California. Much of my work centers on women&apos;s roles and occupations, particu¬
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l7' n='N007'/>larly on how consciousness and language reflect social circumstance. I have paid
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l8' n='N008'/>special attention to the use of food in the context of affluent bourgeois culture,
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l9' n='N009'/>looking at the producers as well as the consumers. I work with video, photos, texts,
				<lb facs='#facs_6_r_5_1l10' n='N010'/>and film; I do some critical writing and 1 teach movie and photo criticism.&quot;
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
