<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>The Heresies Project</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>A Bucknell Production</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	<xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#">
        <rdf:Description rdf:datatype="http://www.w3.org/TR/json-ld/">
          <![CDATA[{
	"@context": {
		"dcterms:created": {
			"@type": "xsd:dateTime",
			"@id": "dcterms:created"
		},
		"dcterms:issued": {
			"@type": "xsd:dateTime",
			"@id": "dcterms:issued"
		},
		"oa:motivatedBy": {
			"@type": "oa:Motivation"
		},
		"@language": "en",
		"rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
		"rdfs": "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#",
		"as": "http://www.w3.org/ns/activitystreams#",
		"cwrc": "http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#",
		"dc": "http://purl.org/dc/elements/1.1/",
		"dcterms": "http://purl.org/dc/terms/",
		"foaf": "http://xmlns.com/foaf/0.1/",
		"geo": "http://www.geonames.org/ontology#",
		"oa": "http://www.w3.org/ns/oa#",
		"schema": "http://schema.org/",
		"xsd": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#",
		"fabio": "https://purl.org/spar/fabio#",
		"bf": "http://www.openlinksw.com/schemas/bif#",
		"cito": "https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#",
		"org": "http://www.w3.org/ns/org#"
	},
	"id": "https://raw.githubusercontent.com/djakacki/heresies/main/issue01/exports%20/Rasler_Issue1_8-13/Rasler_Issue1_8-13_tei_transformed.xml?note_annotation_20221108171307324",
	"type": "oa:Annotation",
	"dcterms:created": "2022-11-08T22:13:07.324Z",
	"dcterms:modified": "2022-11-08T22:13:11.642Z",
	"dcterms:creator": {
		"@type": [
			"cwrc:NaturalPerson",
			"schema:Person"
		],
		"cwrc:hasName": "Diane Jakacki"
	},
	"oa:motivatedBy": "oa:describing",
	"oa:hasTarget": {
		"@id": "https://raw.githubusercontent.com/djakacki/heresies/main/issue01/exports%20/Rasler_Issue1_8-13/Rasler_Issue1_8-13_tei_transformed.xml?note_annotation_20221108171307324#Target",
		"@type": "oa:SpecificResource",
		"oa:hasSource": {
			"@id": "https://raw.githubusercontent.com/djakacki/heresies/main/issue01/exports%20/Rasler_Issue1_8-13/Rasler_Issue1_8-13_tei_transformed.xml",
			"@type": "dctypes:Text",
			"dc:format": "text/xml"
		},
		"oa:renderedVia": {
			"@id": "https://leaf-writer.leaf-vre.org",
			"@type": "as:Application",
			"rdfs:label": "LEAF-Writer",
			"schema:softwareVersion": "2.2.0"
		},
		"oa:hasSelector": {
			"@id": "https://raw.githubusercontent.com/djakacki/heresies/main/issue01/exports%20/Rasler_Issue1_8-13/Rasler_Issue1_8-13_tei_transformed.xml?note_annotation_20221108171307324#Selector",
			"@type": "oa:XPathSelector",
			"rdf:value": "TEI/text/body/div/head/note"
		}
	},
	"oa:hasBody": {
		"@type": "cwrc:NoteScholarly",
		"dc:format": "text/plain",
		"rdf:value": "The third part of a trilogy sent out as postcard novels,\n\t\t\t\t\t\tthat also includes a budding gourmet and\n\t\t\t\t\t\t\tMcTowersMaid; to be published early 1977 as\n\t\t\t\t\t\t\tService: a trilogy on colonization by Printed Matter\n\t\t\t\t\t\tInc., New York."
	},
	"as:generator": {
		"@id": "https://leaf-writer.leaf-vre.org",
		"@type": "as:Application",
		"rdfs:label": "LEAF-Writer",
		"schema:url": "https://leaf-writer.lincsproject.ca/",
		"schema:softwareVersion": "2.2.0"
	}
}]]>
        </rdf:Description>
      </rdf:RDF></xenoData></teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n="8"/>
			<div>
				<head>Tijuana Moid <note type="scholarNote">The third part of a trilogy sent out as postcard novels,
						that also includes <title>a budding gourmet</title> and
							<title>McTowersMaid</title>; to be published early 1977 as
							<title>Service: a trilogy on colonization</title> by Printed Matter
						Inc., New York.</note></head>
				<byline>Mortho Rosler</byline>
			</div>
			<div type="card" n="1">
				<p>Crucé por primera vez cuando tenia 22 anos. Hacia 6 meses que habïa llegado a
					Tijuana, viniendo de mi pueblo. Como habia poco trabajo y mi hermana tenia
					amigas que esta- ban trabajando de criadas en San Diego, estaba segura de que
					seriä fäcil arreglarlo. Dejaria a Rosita y Juanito con ella, y ella tambien my
					ayudaria a buscar la manera de cru- zar la frontera y obtener empleo. Prefiero
					no discutir los detalles de como llegue aqui. Habia unos hombres que me pe- dian
					mucho dinero, pero prometian conseguirme empleo muy pronto y luego la tarjeta
					verde. Pero nunca recibi la tar- jeta. Querian 3350 por una falsa, pero casi
					siempre uno no pasa mäs allä de los inspectores con éstas. Firme un papel
					diciendo que les daria la mitad de mi sueldo por 3 meses y entonces me cruzaron.
					Por todo Tijuana hay hombres con carros americanos, muy lustrosos y bonitos,
					esperando y prometiendo empleos. Ellos cruzan a cientos, miles de mu- jeres cada
					ano. No lo sabia entonces. </p>
			</div>
			<div type="card" n="2">
				<p>Estaba aterrorizada: yo estaba segura de que nos iban a encontrar, tambien tenia
					mucho miedo de ir a un pais extran- jero. Sôlo sabia unas pocas palabras de
					inglés. Que sola me encontraria, especialmenta sin mis ninos! Muchas mujeres
					cru- zan a diario con la mica, una tarjeta para ir de compras so- lamente. Ellas
					se toman el Greyhound para el centro de San Diego y de alli se van en un camion
					urbano a sus trabajos. El Greyhound es muy caro, casi 31. Oi decir a alguien que
					la ciudad quería poner una ruta por 25 centavos, pero la Grey- hound logrô que
					la corte los parara. Si yo cruzara a diario, podria estar con mis nifos en las
					noches, pero las que lo ha- cen se cansan mucho: trabajan para la patrona todo
					el dia y durante la noche se ocupan de sus familias. En fin, los hom- bres me
					dijeron que sôlo podia trabajar viviendo con una familia. Me pagarian menos,
					pero siquiera no cruzaria la frontera, con sus inspectores, a diario. Son
					impredecibles, como los jaguares; te dejan cruzar a diario, cada semana, y de
					repente te quitan la tarjeta. </p>
			</div>
			<div type="card" n="3">
				<p>Los hombres me conseguieron un empleo con una familia muy rica, el patron era
					hombre de negocios. La patrona era buena, realmente. Ella me enseno como
					funcionaban las cosas en su ca- sa y me ayudô con el idioma inglés. Ella me dijo
					que sôlo con- taba con que duraria unos 8 meses con ella, lo suficiente para
					aprender inglés, como vestirme y peinarme para poder conseguir un empleo en una
					oficina. iEstaba tan sorprendida! Sölo le daban gracias a Dios por haberme
					conseguido empleo. Ellos suponian que trabajaria los 7 dias de la semana, pero
					cuando les conte de Rositay Juanito ellos me dieron un dia y medio de descanso.
					La mujer me diô un libro para que lo estudiara, llamado <hi rend="underscore">Home Maid Spanish Cook Book</hi>. El libro dice "Our aim is not to teach
					the Mexican or Spanish speaking maid how to make her own native dishes. She can
					do that to perfection and without our help. We want to have her help Y O U in
					the kitchen. To do things Y O UR way" El libro tiene un dibujo de una cocina
					americana con el nombre de todas las cosas en espanol. Este libro trae tambien
					recetas de comidas tipicas americanas, tal como las Hamburguesas, los Hot Dogs,
					Guisado de Atun, Bistecs, Lomo Asado y Pastel de Manzanas. Te ensenâ como hacer
					botanas para las fiestas de los patro- nes, como Galletas con Caviar, y tambien
					como preparar los tra- gos. Los favoritos de mis patrones eran Los Martinis y
					los Old Fashioneds. </p>
			</div>
			<pb n="9"/>
			<div type="card" n="4">
				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<head>PEANUT BUTTER &amp; JELLY SANDWICH</head>
					<ab>Butter 2 slices of bread. Spread one slice generously with peanut butter and
						top with a layer of jelly. Cöver with remaining slice of bread; cut in half.
						Serve with a large glass of milk for a hearty lunch.</ab>
				</div>

				<div type="translation" xml:lang="es">
					<head>EMPAREDADO DE JALEA Y MANTEQUILLA DE CACAHUATE</head>
					<ab>Unte de mantequilla 2 reba- nadas de pan. Unte generosa- mente 1 rebanada
						con mante- quilla de cacahuate y luego con la jalea. Cübrala con la otra
						rebanada de pan y corte a la mitad (diagonal). Sirva con un vaso grande de
						leche.</ab>
				</div>

				<div>
					<ab>El libro contiene una lista de frases en inglés y en espanol:</ab>
				</div>

				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<list>
						<item>Sweep the kitchen floor.</item>
						<item>scrub</item>
						<item>wax and polish</item>
					</list>
				</div>

				<div type="translation" xml:lang="es">
					<list>
						<item>Barra el piso de la cocina.</item>
						<item>Estregue</item>
						<item>encere y saque brillo</item>
					</list>
				</div>

				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<ab>We like breakfast served at-----.</ab>
				</div>

				<div type="translation" xml:lang="es">
					<ab>Nos gusto que nos sirva el desayuno a las----.</ab>
				</div>

				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<ab>Have you ever shopped in a supermarket?</ab>
				</div>

				<div type="translation" xml:lang="es">
					<ab>Ha ido usted al super-mercado?</ab>
				</div>


				<div>
					<ab>etcetera, etcetera, y contiene una frase que oía siempre:</ab>
				</div>

				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<ab>Will you cook a Mexican dinner for us sometime?</ab>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="es">
					<ab>Nos cocina una comida mexicana para nosotros alguna vez?</ab>
				</div>
			</div>
			<div type="card" n="6">
				<p>Había bastante que hacer, con tres chamacos muy cochinos, la casa grande, y
					muchas fiestas con bastante de limpiar des- puës. La senora trataba de hablarme
					en espanol pero su accento estaba tan mal que apenas podia entenderle. El senor
					casi no me hablaba, nomas para preguntarme de cuändo iba a hacer chile con
					carne, que no es un platillo mexicano, o para preguntarme cuändo iba a hacerles
					unos tamales. Me hacia la mal entendida. No me daban ganas de hacer tamales. No
					esperaba cocinar tanto, pero no iba a durar si me quejaba. Entonces hacia tacos.
					No sabía' que me disgustaba mäs, si cocinar las comidas americanas tan aburridas
					que les gustaban, o los tacos una vez a la sema- na. Mi hermana me platicó de
					una muchacha de nuestro pueblo que fuë llevada a Laguna Beach por una pareja
					para cuidar sus ninos, pero pasaba todo el dia limpiando y cocinando. La teni-
					an cocinando platillos mexicanos bastante picantes para sus amigos, luego la
					sacaban de la cocina para que los amigos la vieran. Estaba muy joven, sola y no
					podia hablar inglés. Ella se suicidó--claro, se matö.</p>
				<p>Bueno, mis patrones me dejaban comer lo que yo queria des- pues que ellos
					acababan,iyo nunca habia comido tanta carne en mi vida! Hacia 330 por semana de
					los cuales la mitad iba a los hombres, mi cuarto era chica y mal aluzado, pero
					tenía trabajo, y comia a tiempo. </p>
			</div>
			<div type="card" n="6">
				<p>Hicimos un trato y acabé de pagarles a los hombres. Era verano y los ninos
					estaban en el campo y la patrona se fué de visita por unos dias. Estaba leyendo
					en mi cuarto una noche cuando toco el patron la puerts. Le dije que esperara
					porque tenia que vestirme pero de todos modos entrô y se recargo so- bre mi.
					Traté de escapar, me agarrô fuerte y peleamos. Esta- ba tratando de besarme y me
					tirô a la cama. Rompió mi ropa in- terior. Empezô a forzarme pero me zafé y
					corri al bano y cerre la puerta con candado. Insistia casi tumbando la puerta y
					yo comence a llorar. Aûn despues de que acabo tenia miedo de abrir la puerta
					pensando que el podria estar escondido en qualquier parte en el cuarto. Sabia
					que no tenia esperanza de ayuda con la polecia porque yo era ilegal y porque
					este tipo de gente ti- ene plata suficiente para zafarse. Finalmente of la
					puerta de enfrente cerrar, el carro prendio y se fué. Sali corriendo a mi
					cuarto. Recogi todas mi cosas y me fuï. Tome un camion al centro de San Diego y
					me pase la noche esperando el camion a la frontera.</p>
				<p>Despuës de este incidente he conocido a à mujeres que han sido violadas por sus
					patrones, una de ellas salió embarazada. Despuës de todo tuve suerte. </p>
			</div>
			<div type="card" n="7">
				<p>Despuës de un tiempo regrese a San Diego con mi mica. Esta vez sabia buscar en el
					periodico como encontrar chamba. Obtuve una con un profesor y su esposa en La
					Jolla. Me paga- ban sôlo $25 a la semana pero la casa era mäs chica y sôlo 2
					ninos siempre se la pasaban enfrente de la television. Ha- bia muchas estatuas y
					pinturas, y alfombras lindas y mucho que desempolvar y pasar la aspiradora.
					Tenían muchas vasijas antiguas de barro y muchas estatuas hechas por los indios
					de México. La comida era mejor, apreciaban mis comidas mexica- nas, asi es que
					no me estorbaba cocinar tanto. Todos estos gringos quieren comer la comida de
					los pobres. La esposa se sonreia conmigo, pero me hablaba como que fuera una
					nina o bien estüpida. Tambien tenian todos los libros de "Spanish Maid.</p>
				<p>Esta gente era muy mala cuando se trataba de pagarme. Una vez se atrasaron con 5
					semanas y cuando les pedi que me pa- garon dijeron que no podian porque tenian
					muchas cuentas. Me enoje y les dije que le iba a hablar a la polecia, que fue
					ridiculo porque se enojaron y dijeron que le iban a echar la migra. Estaba
					asustada y dejé el empleo. </p>
			</div>

			<pb n="10"/>
			<div type="card" n="8">
				<p>Mi siguiente trabajo tambien era en La Jolla, con un doctor y su familia, ipor
					355 a la semana! Tenia que cocinar todas las comidas, cuidar a los ninos y hacer
					toda la limpieza y quedarme 7 dias de la semana, asi es que no podia ver a mis
					ninos. IGas- te bastante de mi dinero llamandoles por telefono! Después de casi
					un ano oi decir de un senor tal y tal pagaba $35 a la se- mana para que alguien
					viviera alli 5 dias a la semana. Nos em- pleô a 2 y hizo arreglos donde
					comprabamos toda la comida con nuestros sueldos. Le däbamos de comer y
					limpiäbamos para él y sus amigos y ademäs dejaba tener otros trabajos durante el
					dia. Llegue a conocer bastante gente cruel de esta manera. No se cuales son
					peores, los que realmente demandan o los que aunque sean buenos creen que nos
					estan dando limosna. A este tiempo ya tenia fama por hacer buena comida mexicana
					para fiestas, asi es que hacia ademâs de la limpieza.</p>
				<p>Pero hace 6 semanas el senor entrô al cuarto cuando nos estabamos desvestiendo y
					nos comenzo a manosear, no salimos y nos movimos a un hotel barato en el centro
					de San Diego. Hago 6100 a la semana cocinando y limpiando para diferente gente,
					6 dias a la semana. Es muchisimo dinero, pero trabajo muy duro. Y soy
					independiente. </p>
			</div>
			<div type="card" n="9">
				<head>Chlles Rallenes con Salsa para im foesta salsa de jitomate. </head>
				<div type="transcription" xml:lang="es">
					<list>
						<item>30 chiles verdes</item>
						<item>3 libras de queso fresco</item>
						<item>1 libra de queso amarillo</item>
						<item>1 docena de huevos, separados</item>
						<item>1 taza de pasas</item>
						<item>harina</item>
						<item>aceite para fréir</item>
						<item>1 cebolla, picada</item>
						<item>8 tazas de salsa de jitomate</item>
						<item>orégano, sal y pimienta</item>
						<item>6 libras de jitomates</item>
						<item>1 libra de pasas</item>
						<item>libra de almendras, peladas</item>
						<item>3 dientes de ajo</item>
						<item>2 onzas de jengibre</item>
						<item>1 onza de polvo de chile</item>
						<item>1 libra de azûcar</item>
						<item>1 cuarto de vinagre</item>
						<item>sal</item>
					</list>

					<p>Ase los chiles sobre el fuego hasta que la piel se desprenda. En- vuelva en
						un trapo por 10 minutos, pélelos. Abralos por un lado, saque las semillas y
						venas. Deje los tallos. Rellene con queso y pa- sas. Bata las claras de
						huevos al punto de merengue. Agregue las ye- mas y bata hasta que estên
						espesos. Agregue la sal. Enharine los chiles, päselos por el huevo. Se frien
						hasta que estén dorados. Fria las cebollas y la salsa de jitomate preparada
						anteriormente. Agregue el orégano y la sal y pimienta. Hierva a fuego lento
						por 5 minutos.</p>
					<p>(Para preparar la salsa de jitomate, corte los jitomates, agre- gue un poco
						de agua, hierva por una hora. Pase por un colador. Muela las pasas,
						almendras, ajos, jengibres y chiles. Agregue a los jitomates. Agregue el
						azûcar, vinagre, sal. Hierva hasta que espese.) </p>
				</div>

				<div type="card" n="10">
					<p>Hay una senora en La Jolla que trató de organizar las criadas, cocineras y
						los jardineros, los legales en el pais, porque hacen menos de 32 la hora sin
						tener seguridad de sus trabajos. Si se llegan a enfermar o los patrones se
						van de vacaciones no hay trabajo. Hasta he ido a unas de las juntas, aqui es
						donde llegue a aprender varias cosas. Aprendi que los inspectores ya no
						pagaban 350 por los mojados y que no les im- portaban las mujeres, solamente
						los hombres. Algunos de ellos, mismos tienen criadas ilegales. Aunque asi
						sea, todos sabemos que por cada una de nosotros hay cienes de gente en
						Mexico hambreadas y desesperadas que con gusto tomarian nuestro tra- bajo
						por la mitad del sueldo. Especialmenta hoy, con tiempos tan malos. Yo se, yo
						era una de ellas.</p>
					<p>Ahora que soy independiente podia haber pasado mas tiempo con mis ninos pero
						hace 2 semanas mi temor fue confirmada por- que me quitaron mi mica. Nos
						quitaron 20 o 30 cuando yo esta- ba hay, todas a la vez, sin preguntar nada.
						Nos dijeron que nos las iban a regresar despuës que las chequeaban, pero
						casi nunca las regresan y ahora son dificiles encontrar. Misti trabajo por
						dias, finalmente les pague 350 a los hombres con carros. Esta vez nos
						pasaron a varias, una a la vez, de un hombre a otro parados en la frontera.
						Habian tantas viboras que creía que me iba a picar una antes que acabara de
						cruzar. </p>
				</div>
				<div type="card" n="11">
					<p>Ahora busco trabajo con una familia que me deje traer a mis hijos. Se que
						haré menos, pero vale la pena. Tengo una amiga que se casô con un gringo que
						aunque no lo ama, pero êl quiere una buena mujer mexicana y cocinera,
						Prefiero vivir en y él adoptó a su hija. México pero no hay trabajo con que
						me puedo sorportar con mis hijos. Si encuentro un tra- bajo en los Estados
						Unidos donde puedo tener a los ninos, no iba a tener que enfrentar los
						problêmas en la frontera. Es sierto que siem- pre me voy a preocupar de
						otras cosas, como los cochineros de otra gente, o las senoras que me
						preguntan a veces en inglés o a veces en espafol, èque si les voy a cocinar
						una cena mexicana? O tambien los esposos que no preguntan pero que quieren
						otras cosas de mí. </p>
				</div>
				<pb n="11"/>
				<div type="section" n="0">
					<p>first came across when 1 was 22. It was 6 months since ! came to Tijuana from
						my village. There was little work and my sister had friends who were working
						as maids in San Diego, and she was sure it would be easy to arrange —1 would
						leave Rosita and Juanito with her and she would help me find out how to get
						across the border and get a job. l'd rather not discuss the details of how 1
						got here. There were men who demanded a lot of money from me, but they
						promised to get me a job right away and a green card later. But ! never got
						the card. They wanted 5350 for a fake one, but those usually don’t get past
						the inspectors. I signed a paper saying l would give them half my salary for
						3 months, and they took me across. All over Tijuana there are men with
						beautiful, shiny American cars, waiting, promising jobs. They take hundreds,
						thousands of women across every year. I didn't know this then.</p>
				</div>

				<div type="section" n="2">
					<p>was terrified— was sure l'd be caught, and 1 was also very afraid to go to a
						foreign country. Iknew only a few words of English. How lonely l'd be,
						especially without my kids! Many women cross every day with the mica, a pass
						only for shopping. They take the Greyhound to downtown San Diego and then
						take a city bus to work. The Greyhound is very expensive, almost 51. l heard
						someone say that the city wanted to have a bus to the border for 259, but
						Grey- hound got the court to stop them. If 1 went across every day I could
						be with my kids at night, but the ones who do that are always tired- working
						for the patrona all day and caring for their families at night. But anyway,
						the men said 1 could only get a job living in with a family. It would pay
						less but at least ! wouldn’t have to pass the border, with its inspectors,
						every day. They are unpredictable, like aguars; they let you pass every day,
						every week, and then all of a sudden they take your card away.</p>
				</div>

				<div type="section" n="3">
					<p>The men got me a job with a very rich family; the boss was a business
						executive. The patrona was kind, really. She showed me how things worked in
						her house and helped me with English. She said she expected that lwould only
						stay about 8 months with her, long enough to learn English and how to dress
						and do my hair, sol could get an office job. I was so surprised! 1 was just
						thanking God to have a job. They expected me to work 7 days a week, but when
						1 told them about Rosita and Juanito they gave me a day and a half off. The
						woman gave me a book to study called Home Maid Spanish Cook Book. The book
						said, "Our aim is not to teach the Mexican or Spanish- speaking maid how to
						make her own native dishes. She can do that to perfection and without our
						help. We want to have her help YOU in the kitchen. To do things YOURway."
						The book has drawings of an American kitchen with everything named in
						Spanish. This book also gives recipes for typical American foods, like
						Hamburger Sand- wiches, Hot Dogs, Tuna Casserole, Steak, Meat Loaf, and
						Apple Pie. It tells how to make things for the bosses' parties, like Caviar
						Crackers, and also how to make drinks. My bosses' favorites were Martinis
						and Old Fashioneds.</p>
				</div>
				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<head>Peanut Butter &amp; Jelly Sandwich</head>
					<ab>Butter 2 slices of bread. Spread one slice generously with peanut butter and
						top with a layer of jelly. Cover with remaining slice of bread; cut in half.
						Serve with a large glass of milk, for a hearty lunch. </ab>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="es">
					<head>Emparedado de Jalea y Mantequilla de Cacahuate</head>
					<p>Unte con mantequilla 2rebana- das de pan. Unte generosamente una rebanada con
						mantequilla de cacahuate y luego con la jalea. Cubrala con la otra re-
						banada de pan y corte a la mitad (diagonal). Sirva con un vaso grande de
						leche. </p>
				</div>
				<div>
					<ab>The book has a list of phrases in English and Spanish, like: </ab>
				</div>
				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<list>
						<item>Sweep the kitchen floor.</item>
						<item>scrub</item>
						<item>wax and polish</item>
					</list>
				</div>

				<div type="translation" xml:lang="es">
					<list>
						<item>Barra el piso de la cocina.</item>
						<item>Estregue</item>
						<item>encere ysaque brillo</item>
					</list>
				</div>

				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<list>
						<item>We like breakfast served at .....</item>
						<item>Have you ever shopped in a supermarket?</item>
					</list>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="es">
					<list>
						<item>Nos gusta que nos sirva el desayunoa las ....</item>
						<item>Ha ido usted al super-mercado?</item>
					</list>
				</div>

				<div>
					<p>etcetera, etcetera, and it has a phrase that ! heard often: </p>
				</div>
				<div type="transcription" xml:lang="en">
					<ab>Will you cook a Mexican dinner for us sometime?</ab>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="es">
					<ab>Nos cocina una comida mexicana para nosotros alguna vez?</ab>
				</div>

				<div type="section" n="4">
					<p>There was a lot to do, with three kids messy like pigs, the huge house, and
						many parties to clean up after. The senora tried to speak to me in Spanish,
						but her accent was so bad that ! could hardly understand her. The sehor
						hardly spoke to me at all, except to ask me when lwas going to make chile
						con carne, which isn’t a Mexican dish, or to ask me when 1 was going to make
						them some tamales. l'd pretend ! didn’t understand. I didn’t want to make
						tamales for them. didn’t expect to do so much cooking, but l would not last
						if I com- plained. So! made tacos. I don’t know which ! disliked more,
						cooking the boring American foods they loved or the tacos once a <pb n="12"/> week. My sister told me about a girl from our village who was taken to
						Laguna Beach by a couple to care for their children, but all day they had
						her cooking and cleaning. They had her cook very spicy Mexican dishes for
						their friends, and then they would bring her out to show to the guests. She
						was very young and alone and couldn’t speak English. She committed
						suicide—she killed herself.</p>
					<p>Well, my patrones let me eat what ! wanted when they were done, and I never
						ate so much meat in my lifel ! made 530 a week, half of it went to the men,
						my room was tiny and badly lit, but ! had work, and 1 was eating
						regularly.</p>
				</div>

				<div type="section" n="5">
					<p>We settled into a routine and Ifinished paying the men. It was spring and the
						kids were in camp and the patrona went on a visit for a few days. Iwas
						reading in my room one night when the patron knocked on the door. Itold him
						to wait because l'had to get dressed but he came in anyway and leaned over
						me. 1tried to escape, he grabbed me and we struggled. He was trying to kiss
						me and shove me onto the bed. He ripped my underwear. He began to force me
						but pulled away and ran to the bathroom and locked the door. He pounded,
						almost breaking the door and I'began to cry. Even after he stopped 1 was
						afraid to open the door thinking he could be hidden somewhere in the room.
						Iknew l had no hope of help from the police because ! was illegal and
						because that type of guy has enough money to get himself off. Finally
						l'heard the front door close, the car start up and drive away. Iran to my
						room. I gathered all my things and ran off. I took a bus downtown and spent
						the night waiting for the bus to the border.</p>
					<p>Since that incident l'have met four women who were raped by their bosses; one
						of them was made pregnant. Sol was lucky after all.</p>
				</div>

				<div type="section" n="6">
					<p>After a while l went back to San Diego with my mica. This time knew to look
						in the newspaper to find a job. 1 got one with a professor and his wife in
						La jolla. They paid me only 325 a week but the house was smaller and there
						were only 2 kids, who spent all their time before the TV. There were many
						statues and paintings and beautiful rugs and much to dust and vacuum. They
						had a lot of old pottery and statues made by the Indians of Mexico. The food
						was better, they appreciated my Mexican food, and sol didn’t mind cooking so
						much. All these gringos want to eat the food of the poor. The wife smiled at
						me a lot, but she spoke to me as though ! were a child or very stupid. They
						also had all the "Spanish Maid" books.</p>
					<p>These people were very bad about paying me. Once they got 5 weeks behind and
						when 1 asked them to pay they said they couldn't because they had a lot of
						bills. got angry and told them ! was going to call the police, which was
						ridiculous because they got angry and said they were going to call
						immigration. I was terrified and left the job.</p>
				</div>

				<div type="section" n="7">
					<p>My next job was also in La Jolla, with a doctor and his family, for 555 a
						weekl Ihad to cook all the meals, take care of the kids, do al the cleaning,
						and stay 7 days a week, so l couldn’t see my kids. spent so much money
						calling them on the phonel After almost a year lheard of a Mr. So-and-so who
						would pay 535 a week for someone to live there 5 days a week. He hired 2 of
						us and made an arrangement where we bought all the food with our salaries,
						we fed and cleaned up after him and his friends, and he let us take other
						jobs during the day. 1 met some awfully mean people that way. I don’t know
						which are worse, the ones who are real demanding or the kind ones who think
						they are giving you charity. By then 1'had a reputation for making good
						Mexican food for parties, sol did that as well as clean- ing for people.</p>
					<p>But 6 weeks ago the senor came into our room while we were undressing and
						started getting fresh, so we left and moved to a cheap hotel downtown. 1
						make 5100 a week cooking and cleaning for dif- ferent people, 6 days a week.
						That's a lot of money, but ! work very hard. And l’m independent.</p>
				</div>

				<div type="section" n="8">
					<head>Stuffed Chili Peppers with Sauce for a party</head>

					<list>
						<item>30 green chilis</item>
						<item>3 pounds of cream cheese</item>
						<item>1 pound of yellow cheese</item>
						<item>1 dozen eggs, separated</item>
						<item>1 cup of raisins</item>
						<item>flour</item>
						<item>oil for frying</item>
						<item>1 onion, chopped</item>
						<item>8 cups of tomato sauce</item>
						<item>oregano, salt and pepper</item>
					</list>

					<list>
						<item><hi rend="underscore">tomato sauce</hi></item>
						<item>6 pounds of tomatoes</item>
						<item>1 pound of raisins</item>
						<item>½ pound of almonds, blanched</item>
						<item>3 cloves of garlic</item>
						<item>2 ounces of ginger</item>
						<item>1 ounce of dried, ground chilis</item>
						<item>1 pound of sugar</item>
						<item>1 quart of vinegar</item>
						<item>salt</item>
					</list>

					<p>Broil the peppers over the fire until the skin blisters. Wrap them in a cloth
						for 10 minutes, then peel them. Slit one side, remove seeds and veins. Leave
						the stems. Stuff them with cheese and raisins. Beat the egg whites until
						they are thick. Add the yolks and beat again until they are fluffy. Add the
						salt. Dredge the chilis and dip them in the egg. Fry them until they are
						golden. Fry the onion and add the tomato <pb n="13"/> sauce you have
						prepared earlier. Add the oregano and the salt and pepper. Cook over a low
						flame for 5 minutes.</p>
					<p>(To make the tomato sauce, cut up the tomatoes, add a little water, cook for
						½ hour. Put through a sieve. Grind the raisins, nuts, garlic, ginger, and
						chilis. Add to the tomatoes. Add sugar, vinegar, salt. Cook until
						thick.)</p>
				</div>
				<div type="section" n="9">
					<p>There is a woman in La Jolla who tried to organize the maids, cooks, and
						gardeners, the legal ones, because even they make less than 52 an hour
						without any job security. If they get sick or their bosses go on vacation
						there is no work. I have even gone to some of their meetings, and it was
						there that ! found out various things. earned that the inspectores no longer
						pay 550 for information about illegals and that they do not care about the
						women, only the men. Some of them have illegal maids themselves. But even
						so, we all know that for each one of us there are hundreds of hungry and
						desperate people in Mexico who would gladly take our jobs for half the pay.
						Especially now, with such hard times. was one of them.</p>
					<p>Now that I’m independent I could have spent more time with my kids but two
						weeks ago my big fear was realized because they took away my mica. They took
						20 or 30 away from us while ! was there, all at once, without asking any
						questions. They said we would get them back after they were checked, but
						almost never are they returned and now they are hard to get. I missed work
						for days, and finally ! paid 350 to those men with cars. This time they
						passed a bunch of us, one at a time, from one man to the other along the
						border. There were so many snakes that 1 thought l'd get bitten before !
						made it across.</p>
				</div>

				<div type="section" n="10">
					<p>Now l'm looking for a job with a family that will let me bring my kids. Iknow
						l'II make less, but it's worth it. I have a friend who is marrying a gringo
						she does not love, but he wants a good Mexican wife and cook, and he will
						adopt her daughter. I would rather live in Mexico but there is no work by
						which 1 can support myself and my kids.If1 get a job in the U.S. where ! can
						keep my kids ! won’t have to face the border troubles. It is true ! will
						still have the other things to worry about, like other people’s messes, or
						the senoras who ask me, sometimes in English and sometimes in Spanish, am 1
						going to cook them a Mexican dinner? Or like their husbands, who don’t ask
						but who wish to get from me something else.</p>
				</div>

				<div>
					<ab>Bien Cocina la moza, pero mejor la bolsa.<lb/> (The maid cooks well, but the
						pocketbook cooks better.)<lb/> — Mexican saying, quoted in Elena's Mexican
						Cookbook</ab>

					<table>
						<row>
							<cell>TITLE:</cell>
							<cell>Tijuana Maid food novel </cell>
							<cell>3</cell>
						</row>
						<row>
							<cell>COST: </cell>
							<cell>postcards: paper </cell>
							<cell>$10.77</cell>
						</row>
						<row>
							<cell/>
							<cell>postage</cell>
							<cell>$300.</cell>
						</row>
						<row>
							<cell/>
							<cell>printing:</cell>
							<cell>$20.</cell>
						</row>
						<row>
							<cell/>
							<cell>miscellaneous:</cell>
							<cell>$5.</cell>
						</row>
					</table>


					<ab>11 units, run of approx. 350; originally printed by the artist on
						ElectroGestetner and by Moonlite Blueprint, La solla. Orig. cost, about
						51/set.</ab>

					<ab>SOURCÉS: Women's stories as represented in articles by Laurie Becklund in
						the San Diego Evening Tribune of Oct. 10 &amp; 11, 1973; talks with Josefina
						Foulks, Laurie Becklund, Cecilia Duarte, Iris Blanco &amp; others on both
						sides of the mistress-servant relationship, some of whom can’t be named;
						many "Mexican" cookbooks for Americans among them George Booth's Food &amp;
						Drink of Mexico and Elinor Burt's Olla Podrida; and of couse, Home Maid
						Spanish and Home Maid Spanish Cook Book.</ab>
					<ab>ATTRIBUTIONS: Margaret Storm &amp; Elsie Ginnett, Home Maid Spanish Cook
						Book, Apron Pocket Press, La Jolla, 1968. Homage to Ousmane Sembene's film
						Black Girl (Senegal, 1966).</ab>
					<ab>Translated with Oscar Chavez, Victor Zamudio, and Norma Quintero-Peters; and
						Cecilia Duarte, Alda Blanco, lris Blanco and Esther
						Guerrero-Catarrivas.</ab>
					<ab>"Recent converts to the Chicano movement, like gringos, want to learn
						tortilla making from a cookbook recipe. Impossible!"—jose Angel Gutierrez,
						Gringo Manual on How to Handle Mexicans.</ab>
				</div>

				<div>
					<p>Martha Rosler is an artist living in Encinitas. She writes: "1 grew up in
						Brooklyn, in a lower-middle-class milieu. Ihave lived in Manhattan and, for
						most of the past 8 years, in California. Much of my work centers on women's
						roles and occupations, particu- larly on how consciousness and language
						reflect social circumstance. I have paid special attention to the use of
						food in the context of affluent bourgeois culture, looking at the producers
						as well as the consumers. I work with video, photos, texts, and film; I do
						some critical writing and 1 teach movie and photo criticism."</p>
				</div>
			</div>

		</body>
	</text>
</TEI>